<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<japanese>
    <dish><cat>1</cat><subject>Yasai gyoza</subject><title><![CDATA[Yasai gyoza <br />(Sủi cảo nhân rau)]]></title><code>131122</code><tp><![CDATA[Với bột<br />· 1 chén rưỡi (khoảng 150 g) bột mì<br />· 80-90 ml nước sôi<br /><br />Với rau để làm nhân<br />· 300 g bắp cải<br />· 30 g hẹ (có thể thay bằng hành tây hoặc hành boalo)<br />· 1 củ gừng nhỏ (dài khoảng 2-3 cm)<br />· 1 tép tỏi<br />·1/4 thìa cà phê muối<br /><br />Gia vị trộn với nhân<br />· 1 muỗng canh xì dầu<br />· 1/4 thìa cà phê muối<br />· 2 thìa cà phê dầu mè<br />· Hạt tiêu<br />· 1/2 thìa cà phê đường<br /><br />Những thứ khác<br />· 3 thìa cà phê dầu thực vật để chiên<br /><br />Để làm nước chấm<br />· 2 muỗng canh xì dầu<br />· 2 muỗng canh giấm gạo]]></tp><ccb><![CDATA[<ol class="method"><li>Đổ bột vào một cái bát to. Thêm 80-90 ml nước sôi và dùng đũa hoặc thìa khuấy đều.</li><li>Dùng tay để trộn bột. Nặn bột thành một quả bóng lớn và để lên mặt bàn sạch. Nhào khoảng 2-3 phút cho đến khi bột dẻo quánh lại.</li><li>Bọc bột bằng một mảnh nhựa hoặc túi nhựa, ủ trong khoảng 30 phút. Làm như vậy, bột sẽ dẻo và không dính vào ngón tay của bạn.</li><li>Trong khi ủ bột, chuẩn bị các thành phần để làm nhân. Thái thật nhỏ bắp cải, đổ vào một cái bát, trộn đều với 1/4 thìa cà phê muối. Ngâm trong 5-6 phút.</li><li>Thái nhỏ hẹ. Lột bỏ vỏ gừng và tép tỏi.</li><li>Khi bắp cải đã ngấm muối, đổ bắp cải ra một chiếc khăn sạch, bóp nhẹ để khăn ngấm hết nước trong rau. Đổ rau trở lại bát và thêm hẹ, gừng và tỏi củ đã thái nhỏ, cùng 1 muỗng canh xì dầu, 1/4 thìa cà phê muối, 2 thìa cà phê dầu mè, một chút hạt tiêu và 1/2 thìa cà phê đường. Trộn đều.</li><li>Sau khi bột được ủ trong 30 phút, cán bột thành bản có chiều dài 20 cm. Xắt thành 20 phần bằng nhau, mỗi phần dài khoảng 1 cm.</li><li>Mỗi lần cắt, rắc một ít bột lên trên. Dùng tay ấn mỗi phần bột thành một miếng bột dẹt tròn đường kính 5-6 cm. Dùng ống lăn để cán bột thành hình đĩa mỏng hơn, đường kính 9 cm.</li><li>Đặt miếng bột mỏng vừa cán lên tay, đổ 2 thìa cà phê nhân vào giữa. Nhấc 1/3 cạnh của miếng bột kéo lại gần phía bạn. Tiếp đến, nhấc cạnh phía bên kia để bọc kín lấy nhân. Ấn hai cạnh cho chúng dính vào nhau, tạo thành 5 nếp gấp nhỏ, sao cho chiếc bánh giống như một chiếc túi nhỏ có hình lưỡi liềm.</li><li>Đun nóng chảo. Đổ vào chảo 1 thìa cà phê dầu ăn, và đặt bánh bao vừa xếp ly lên. Chiên trên lửa vừa.</li><li>Khi vỏ bánh chuyển thành màu nâu vàng, đổ vào chảo 1 chén nước sôi, rồi đậy nắp chảo lại và đun nhỏ trong 6-7 phút.</li><li>Mở nắp và nghiêng chảo để hơi nước bay bớt. Khi hơi nước đã gần như bốc hết, thêm 2 thìa cà phê dầu thực vật và chiên lâu hơn một chút cho đến khi cạnh bánh hơi xém.</li><li>Xếp bánh lên đĩa. Có thể ăn bánh với nước chấm làm bằng cách trộn 2 muỗng canh xì dầu với 2 muỗng canh giấm gạo.</li></ol>]]></ccb><vh><![CDATA[<p style="color:blue" align="center"><b>Utsunomiya: Nơi nổi tiếng với món bánh sủi cảo</b></p><p>Utsunomiya (dân số 510.000 người), một trung tâm khu vực cách thủ đô Tokyo 100 km về phía Bắc, nổi tiếng với món bán sủi cảo. Khách hàng lớn nhất của món này chính là những người dân của thành phố. Bình quân, họ mua bánh nhiều gấp đôi so với người dân ở những nơi khác ở Nhật Bản. Ở thành phố này, có khoảng 350 nhà hàng bán sủi cảo. Thành phố tự quảng bá mình bằng món sủi cảo. Chính quyền địa phương khuyến khích sáng tác những bài hát về loại bánh này và thậm chí còn chọn ra những cô gái để quảng bá cho bánh sủi cảo. Ngoài ra, còn có một tác phẩm điêu khắc trên đá khắc bánh sủi cảo bên ngoài ga Utsunomiya ở trung tâm thành phố. Có cuốn sách hướng dẫn còn hấp dẫn những người yêu thích bánh sủi cảo bằng cách cung cấp những địa chỉ quanh Utsunomiya có bán món ăn này.<br><br>Hiệp hội bánh sủi cảo, đại diện cho các nhà hàng trong thành phố có phục vụ món sủi cảo, tổ chức Utsunomiya Gyoza Matsuri, một lễ hội của bánh sủi cảo vào mỗi tháng 11. Người ta lập nên các gian hàng ở các quảng trường hoặc những nơi khác trong thành phố để bán bánh bánh sủi cảo vừa nấu. Đây là một sự kiện lớn, thu hút hơn 100.000 người dân địa phương và du khách ở các nơi đến thăm.</p>]]></vh></dish>
    <dish><cat>1</cat><subject>Ebi furai</subject><title><![CDATA[Ebi furai <br />(Tôm chiên giòn kiểu Nhật)]]></title><code>131011</code><tp><![CDATA[· 8 con tôm<br />· 1 quả trứng<br />· Bột<br />· Bột cà mì<br />· Muối và hạt tiêu<br />· Dầu thực vật để chiên<br />· 1 trái chanh<br /><br />Với bắp cải thái mỏng<br />· 2 lá bắp cải<br /><br />Với nước sốt kem trứng kiểu Nhật tartare<br />· 1/3 chén mayonnaise (khoảng 60 g)<br />· 1 quả trứng luộc dầm nhỏ<br />· 3 muỗng canh hành tây xắt nhỏ<br />· Muối và hạt tiêu]]></tp><ccb><![CDATA[<ol class="method"><li>Thái bắp cải thành những sợi mỏng khoảng 1 mm. Ngâm bắp cải thái mỏng  trong nước lạnh khoảng 5 phút và sau đó đổ ra giá cho ráo nước.</li><li>Trộn các nguyên liệu làm nước sốt tartare.</li><li>Lột bỏ chân  và vỏ tôm, nhưng để lại đuôi và một ít vỏ ở phần đuôi. Rửa tôm, sau đó rạch những vết nhỏ ở bụng tôm, mỗi vết rạch cách nhau khoảng 1 cm. Sau đó uốn cong ngược con tôm, để cho thân tôm thẳng. Một con tôm thẳng trông to hơn và ngon mắt hơn.</li><li>Để cho tôm khô và rắc muối và hạt tiêu lên. Sau đó, phủ ra bên ngoài tôm bằng bột, trứng đã đánh tơi và bột cà mì.</li><li>Đun nóng dầu trong chảo ở nhiệt độ 170ºC. Cho tôm đã tẩm ướp vào dầu nóng và chiên trên lửa vừa khoảng 2 phút cho đến khi tôm chuyển sang màu nâu vàng. Chiên tôm thành hai mẻ, mỗi mẻ 4 con. Không nên chiên tất cả tôm cùng một lúc, nếu không dầu sẽ mất nhiệt, khiến lớp phủ với bột cà mì không giòn.</li><li>Sắp cải thái mỏng lên đĩa và đặt tôm bên cạnh. Ăn tôm chiên cùng với chanh và nước sốt tartare.</li></ol>]]></ccb><vh><![CDATA[<p style="color:blue" align="center"><b>Bắp cải thái mỏng</b></p><p>Ở Nhật Bản, bắp cải thái mỏng là thành phần tô điểm rất phổ biến cho các món rán với tôm, gà, sò và cá. Cách trang trí này lần đầu tiên xuất hiện là khoảng 100 năm trước, trong một nhà hàng theo kiểu phương Tây ở Tokyo. Bắp cải bào mỏng giúp các món chiên trông tươi ngon hơn và từ đó nó rất hay được sử dụng. Bắp cải được thái mỏng chỉ khoảng 1 mm, ăn rất&nbsp; giòn và ngọt. Để bào được bắp cải mỏng như thế, đã có những dụng cụ chuyên dụng. Ngoài ra, trong các cửa hàng có bán những túi bắp cải đã được thái sẵn bằng máy, rất tiện cho người tiêu dùng.</p>]]></vh></dish>
    <dish><cat>1</cat><subject>Saba no shioyaki</subject><title><![CDATA[Saba no shioyaki <br />(Cá saba nướng muối)]]></title><code>130913</code><tp><![CDATA[· 1 con cá saba tươi (dài khoảng 30cm)<br />· Muối<br />· 2 quả sudachi (loại quả giống như chanh cốm ở Việt Nam) cắt làm đôi; hoặc 4 miếng cam hay chanh.<br /><br />Với gừng ngâm<br />· 1 củ gừng (dài 4 cm, khoảng 40 gam)<br />· 3 thìa canh giấm gạo<br />· 1 thìa rưỡi thìa canh đường<br />· ¼ thìa cà phê muối<br />· 1 thìa canh nước]]></tp><ccb><![CDATA[<ol class="method"><li>〈Gừng ngâm〉<br>Gọt bỏ vỏ và thái thật mỏng dọc thớ.</li><li>Ngâm gừng đã thái trong nước lạnh khoảng 5 phút, sau đó chần 1-2 phút trong nước sôi.</li><li>Để gừng ráo nước. Trộn cùng với [A] - giấm, đường, muối và nước. Ngâm gừng trong hỗn hợp này khoảng 30 phút.</li><li>〈Cá saba nướng〉<br>Bỏ đầu và ruột cá. Cắt cá làm đôi dọc theo xương, từ đầu tới đuôi. Bỏ đuôi. Cắt ngang mỗi miếng cá để được 4 phần.</li><li>Mỗi miếng khía ngang 2 đến 3 vết, rắc muối đều cả hai mặt.</li><li>Nhúng cá qua một chút giấm gạo, rồi dùng giấy ăn lau khô. Đun nóng vỉ nướng trên bếp. Đặt cá lên vỉ, phía có da hướng xuống dưới. Nướng trên lửa vừa cho đến khi da cá có mầu nâu vàng. Lật và nướng nốt bên kia trên lửa nhỏ.</li><li>Đặt những miếng cá vừa nướng trên 4 cái đĩa, cùng một chút gừng và một nửa quả sudachi, hoặc một miếng chanh hoặc cam.</li></ol>]]></ccb><vh><![CDATA[<p style="color:blue" align="center"><b>Món cá bổ dưỡng</b></p><p>Cá saba có chứa các axit béo không bão hòa, như EPA (eicosapentaenoic acid) và DHA (docosahexaenoic acid), có thể giúp giảm cholesterol trong máu, qua đó giúp ngăn ngừa xơ cứng động mạch. DHA cũng được cho là kích thích não bộ. Cá saba là một nguyên liệu thực phẩm tốt cho sức khỏe của bạn.</p>]]></vh></dish>
    <dish><cat>1</cat><subject>Goya-chanpuru</subject><title><![CDATA[Goya-chanpuru <br />(Mướp đắng xào kiểu Okinawa)]]></title><code>130726</code><tp><![CDATA[・1 quả mướp đắng (tiếng Okinawa là Goya hoặc Karela), khoảng 250 gam<br />・1 miếng đậu phụ (300 gam)<br />・1 quả trứng<br />・2 thìa canh dầu thực vật·<br />・1 muỗng canh xì dầu<br />・Muối và hạt tiêu]]></tp><ccb><![CDATA[<ol class="method"><li>Dùng tay bẻ đậu phụ thành những miếng vừa ăn và để trên giá cho róc nước.</li><li>Bổ dọc quả mướp đắng. Dùng thìa nạo hết ruột. Úp nửa quả vừa bỏ ruột xuống, cắt thành những miếng mỏng khoảng 5mm.</li><li>Đổ mướp đắng vừa cắt vào bát, rắc lên một chút muối, ướp trong khoảng 5 phút. Sau đó rửa sạch trong nước và đổ ra giá, để ráo.</li><li>Đánh tan trứng thật kỹ.</li><li>Đun nóng chảo, thêm 1 thìa canh dầu thực vật. Sau đó cho đậu phụ vào, từng miếng một, mà bạn đã thấm nhẹ bằng khăn sạch. Đun ở nhiệt độ cao, để cho mặt rán chuyển màu nâu. Đừng đảo. Khi mặt này được, lật mặt bên kia rán tiếp.</li><li>Sau khi đậu phụ vàng đều cả hai mặt, gắp ra đĩa.</li><li>Đun nóng lại chảo vừa dùng. Thêm dầu ăn, nấu mướp đắng trong 1 - 2 phút trên lửa vừa. Không đun quá lâu.</li><li>Cho lại đậu phụ vào chảo, đảo đều. Sau đó đổ trứng đã đánh kỹ vào. Đảo nhẹ, không để đậu phụ bị vỡ.</li><li>Nêm xì dầu, muối và hạt tiêu. Tắt bếp. Trước khi ăn, rắc katsuobushi (cá ngừ khô bào mỏng), nếu có.</li></ol>]]></ccb><vh><![CDATA[<p style="color:blue" align="center"><b>Mướp đắng: Một cách tiết kiệm điện!</b></p><p>Mướp đắng (Goya) là loại rau mùa Hè. Mướp đắng không chỉ là nguồn thực phẩm. Những giàn mướp đắng còn mang đến bóng râm khi tạo ra một "bức màn xanh lá cây". Có thể cho dây mướp đắng leo bên ngoài cửa sổ, che bớt ánh nắng gay gắt của mùa Hè, giúp giảm nhu cầu dùng điều hòa nhiệt độ và giúp giảm hóa đơn tiền điện. Trồng mướp đắng, để tạo thành những tấm rèm cửa tự nhiên, rất được người Nhật Bản yêu thích, giàn mướp đắng có khả năng kháng bệnh và quả thì ăn được. Hãy thử trồng mướp đắng để lấy bóng mát, nếu bạn được ai đó cho hạt hoặc cây con.</p>]]></vh></dish>
    <dish><cat>1</cat><subject>Yaki-tori</subject><title><![CDATA[Yaki-tori <br />(Gà nướng kiểu Nhật)]]></title><code>130614</code><tp><![CDATA[Với món negima (thịt đùi và hành barô)<br />・ 250 gam thịt gà (thịt đùi, vẫn còn da)<br />・ 1 cây hành barô, đường kính ít nhất 1 cm (có thể thay bằng hành tây)<br />・ Một chút muối<br />・ Một ít dầu thực vật<br /><br />Với món tsukune (thịt gà băm viên) <br />・ 200 gam thịt gà băm nhỏ<br />・ Một đoạn hành barô khoảng 8 cm (20 gam, có thể thay bằng hành tây)<br />・ Một nửa củ gừng (khoảng 2 cm)<br />・ 1/3 thìa càphê muối<br />・ Hạt tiêu<br />・ 2 thìa cà phê bột<br />・ 1 thìa canh nước<br /><br />Với nước sốt<br />・ 3 thìa canh nước tương<br />・ 3 thìa canh đường<br />・ 1 thìa canh nước]]></tp><ccb><![CDATA[<ol class="method"><li>Trộn các thành phần làm nước sốt trong một cái chảo nhỏ. Nấu sôi trên lửa vừa, sau đó đun nhỏ lửa trong 1-2 phút cho đến khi sốt quánh lại. Để nguội.</li><li>Để làm món negima, cắt hành barô thành những miếng dài khoảng 2 cm. Trộn qua trong một chút dầu thực vật. Cắt gà thành miếng có độ dày 1 cm, sau đó xắt thành những miếng 2-3 cm. Xiên hành barô, rồi đến một miếng gà. Làm tiếp cho đến khi mỗi xiên có 2-3 miếng thịt gà và nhiều hành barô tùy ý thích. Rắc muối đều mỗi xiên thịt.</li><li>Để làm món tsukune, cho thịt gà băm nhỏ vào một cái bát, ướp muối và hạt tiêu. Sau đó, thêm bột, trộn cho đến khi thịt quánh lại. Cuối cùng, trộn thêm nước. Thái hạt lựu hành barô và gừng, trộn thêm vào. Viên thành từng viên đường kính khoảng 2 cm. Đun nước sôi, thả thịt viên vào đun trong 4-5 phút, vớt ra. Xiên mỗi xiên 3-4 viên thịt.</li><li>Để cái vỉ sắt trên lửa cho nóng, rồi đặt các xiên thịt lên. Nướng lần lượt từng bên. Thịt gà phải được nướng chín và những viên thịt băm phải chuyển thành mầu nâu vàng. Thịt chín, gỡ ra đĩa, phủ nước sốt lên.</li></ol>]]></ccb><vh><![CDATA[<p style="color:blue" align="center"><b>Những món Yaki-tori</b></p><p>Có thể dùng các bộ phận của gà để làm món yaki-tori, chẳng hạn như da, sụn, gan, mề và tim. Mỗi món có vị ngon riêng và cũng rất bổ dưỡng. Sụn ​rất giòn và ít calo, gan thì mịn màng trên đầu lưỡi và giàu chất sắt, mề cắn sần sật vì nó có các mô cơ. Hãy ghé thăm một nhà hàng yaki-tori ở Nhật Bản, vì đây là cơ hội để bạn thử các món yaki-tori và khám phá những hương vị mà bạn thích.</p>]]></vh></dish>
    <dish><cat>1</cat><subject>Cá sốt kiểu teriyaki</subject><title><![CDATA[Cá sốt theo kiểu teriyaki]]></title><code>130510</code><tp><![CDATA[・ 4 philê cá cam Nhật (khoảng 300 gam, vẫn còn da)<br />・ 2 quả ớt xanh nhỏ<br />・ 2 thìa cà phê xì dầu<br />・ Bột khoai tây (để phủ cá) (có thể thay bằng bột mì)<br />・ Dầu thực vật để chiên<br /><br />(Để làm nước sốt teriyaki)<br />・ 2 thìa canh xì dầu<br />・ 2 thìa canh đường<br />・ 2 thìa canh nước]]></tp><ccb><![CDATA[<ol class="method"><li>Để nguyên da cá. Cho 2 thìa cà phê xì dầu vào, ướp philê cá trong khoảng 10 phút. Cắt ớt làm đôi theo chiều dọc, bỏ lõi và hạt. Cắt dọc tiếp thành những miếng dài có bề ngang khoảng 2 cm.</li><li>Sau 10 phút,  dùng giấy ăn hoặc khăn lau philê cá. Dùng bột khoai tây rắc lên cá, rồi rũ nhẹ để loại bớt bột thừa.</li><li>Cho một chút dầu ăn vào chảo và rán ớt trên lửa nhỏ cho đến khi ớt mềm thì gắp ra.</li><li>Thêm 1 thìa canh dầu ăn vào chảo và đặt philê cá mặt có da xuống dưới. Rán trên lửa vừa. Khi da cá chuyển màu, lật mặt kia và giảm bớt lửa. Đậy nắp chảo và đun nhỏ lửa trong khoảng 3 phút. Trộn các thành phần để làm món nước sốt teriyaki.</li><li>Mở nắp. Dùng giấy ăn lau hết dầu thừa trong chảo. Đổ nước sốt vào chảo. Đun nhỏ lửa và lật cá để cả hai mặt đều ngấm nước sốt. Khi nước sốt đã quánh lại và bóng lên, hãy tắt bếp.</li><li>Chuẩn bị sẵn 4 cái đĩa. Gắp ra mỗi đĩa một miếng philê, ngửa phần da cá  lên. Múc nốt sốt còn lại phủ lên cá. Trang trí bằng những miếng ớt đã rán.</li></ol>]]></ccb><vh><![CDATA[<p style="color:blue" align="center"><b>Món ăn kiểu teriyaki phổ biến trên thế giới</b></p><p>Teriyaki là một phương pháp nấu ăn mà thịt hay cá được nướng hoặc chiên với nước sốt mặn ngọt cho đến khi lớp nước sốt quánh lại và tạo thành một lớp bóng như men bao quanh miếng thịt hoặc cá. Món ăn này phổ biến ở nhiều nơi trên thế giới. Nước sốt teriyaki được bán tại Mỹ, châu Âu và châu Á và chỉ cần dùng nước sốt này là món ăn đã có hương vị kiểu teriyaki. Một số chuỗi cửa hàng bán thức ăn nhanh thậm chí bán bánh mì kẹp thịt sốt kiểu teriyaki. Nhưng trong số những món gọi là "sốt kiểu teriyaki", nhiều món nước sốt teriyaki chỉ đơn thuần được sử dụng như một loại gia vị ướp trước khi nấu ăn hoặc thêm vào sau khi thịt đã được nấu chín. Nước sốt có xì dầu, nhưng cũng có một vài thành phần khác mà thường không có trong món teriyaki kiểu Nhật, ví dụ như rượu vang, tỏi, vừng... Điều này cho thấy teriyaki đã được điều chỉnh cho phù hợp với khẩu vị của người dân ở những vùng miền khác nhau trên thế giới.</p>]]></vh></dish>
    <dish><cat>1</cat><subject>Roll Kyabetsu</subject><title><![CDATA[Roll Kyabetsu <br />(Lá bắp cải cuốn thịt)]]></title><code>130201</code><tp><![CDATA[・1 cây bắp cải<br />・300g thịt gà xay<br />・½ (100g) hành tây<br />・3 thìa canh vụn bánh mì<br />・3 thìa canh sữa hoặc nước<br />・½  thìa cà phê muối<br />・Hạt tiêu<br />・1 thìa canh bột mì<br /><br />(Nguyên liệu làm súp)<br />・1 viên gia vị nấu nước dùng<br />・5 cốc nước (1 lít nước)<br />・Muối và hạt tiêu]]></tp><ccb><![CDATA[<ol class="method"><li>Cắt xung quanh phần lõi của cây bắp cải.</li><li>Đổ nước vào một cái nồi lớn rồi đun sôi. Nhúng cây bắp cải vào nồi nước đang sôi, bắt đầu từ phần cuống mà  bạn vừa bỏ lõi. Chần trong khoảng 2 phút sau đó lật ngược cây bắp cải và chần một lúc nữa. Việc chần bắp cải như vậy giúp những chiếc là bắp cải ở ngoài mềm và tách nhau ra. Tách các lá bắp cải, để lên một cái rây hay rá cho ráo nước. Để nguội. Sau đó, dùng dao để lạng bớt phần gân cứng trên lá.</li><li>Xắt hạt lựu hành tây. Ngâm vụn bánh mì vào sữa.</li><li>Cho thịt xay ra một cái bát, nêm muối và hạt tiêu. Dùng tay trộn đều, sau đó cho hành đã thái hạt lựu vào. Tiếp đó, trộn với vụn bánh mì đã ngâm sữa và bột mì. Chia thành 8 phần nhỏ, nặn hình như ổ bánh mì.</li><li>Đặt một chiếc lá bắp cải to lên thớt và một chiếc lá nhỏ hơn ở bên trong. Đặt một phần nhân thịt lên chiếc lá ở bên trong và cuốn lá bắp cải từ phần cuống lá lên. Gập 2 bên mép lá để bao lấy phần nhân. Cuốn lá bắp cải to ở bên ngoài để bao lấy lá bắp cải nhỏ đã cuốn thịt ở bên trong. Cuốn từ phần cuống lá lên đến đỉnh.</li><li>Đặt những miếng bắp cải cuốn thịt sát cạnh nhau trong nồi. Đổ vào nồi 5 cốc nước, thêm viên gia vị nước dùng, bật bếp đun sôi với lửa vừa. Khi nước sôi, giảm lửa. Đậy nắp vung lại và ninh trong nước sôi liu riu trong 30 phút. Sau khi lá bắp cải mềm, nêm nếm gia vị cho vừa miệng sau đó dọn ra ăn.</li></ol>]]></ccb><vh><![CDATA[<p style="color:blue" align="center"><b>Một món ăn đã trở nên quen thuộc của ẩm thực Nhật Bản</b></p><p>Lá bắp cải cuốn thịt là một món ăn có nguồn gốc từ nước ngoài, được du nhập vào Nhật Bản hơn 1 thế kỷ trước. Giờ đây, món ăn này đã trở thành một món ăn gia đình quen thuộc ở Nhật Bản. Lá bắp cải cuốn thịt là một nguyên liệu phổ biến cho vào các món hầm nóng thường ăn trong mùa đông. Nó cũng rất hợp khi ăn kèm với các nguyên liệu khác trong món Oden và cả món sốt cà chua mới lạ và khác biệt mà trong những năm gần đây được nhiều phụ nữ Nhật yêu thích.</p>]]></vh></dish>
    <dish><cat>1</cat><subject>Oden</subject><title><![CDATA[Oden]]></title><code>130118</code><tp><![CDATA[・400g củ cải<br />・1 củ cà rốt (140g)<br />・2 củ khoai tây (300g)<br />・4 miếng Satsuma-age (chả cá Satsuma) (Xem cách làm trong chương trình ngày 2/11/2012)<br />・4 quả trứng gà<br /><br /><em>(Nguyên liệu nấu nước dùng)</em><br />・5 cốc nước súp dashi (Xem cách làm trong chương trình ngày 30/9/2011)<br />・1 thìa canh nước xì dầu<br />・1 thìa cà phê đường<br />・1/2 thìa cà phê muối<br /><br /><em>(Gia vị ăn kèm)</em><br />・Mù tạt Nhật<br />・Ớt đỏ khô băm nhỏ]]></tp><ccb><![CDATA[<ol class="method"><li>Xắt củ cải thành những miếng hình tròn dày 2cm, sau đó gọt vỏ. Khía 2 đường vuông góc với nhau trên một mặt của miếng củ cải, mỗi đường khía có độ sâu 1cm. Việc này giúp củ cải nhanh chín hơn và dễ ngấm hương vị hơn. Luộc củ cải trong khoảng 20 phút cho đến khi mềm.</li><li>Cho trứng vào nồi với một chút muối, đun sôi và luộc trong 8 phút. Sau đó cho trứng ra và ngâm ngay trong nước lạnh. Khi trứng nguội thì bóc vỏ.</li><li>Đặt các miếng chả cá lên một cái rây và đổ nước sôi lên trên để rửa trôi bớt dầu còn bám lại trên bề mặt các miếng chả.</li><li>Gọt vỏ cà rốt và khoai tây. Cắt thành những miếng tròn dày 2cm.</li><li>Nấu nước dùng bằng cách đun nóng nước súp dashi và các gia vị trong một chiếc nồi lớn. Khi nước sôi, cho tất cả các nguyên liệu đã chuẩn bị ở trên vào, trừ trứng luộc. Đun sôi với lửa nhỏ trong 20 phút. Sau đó, cho trứng vào và nhấc nồi ra khỏi bếp. Để nguội để các hương vị có thể hoà quyện với nhau.</li><li>Khi dọn ra ăn, cho nồi lên bếp, làm nóng từ từ và múc ra bát, ăn kèm với các gia vị đã chuẩn bị sẵn.</li></ol>]]></ccb><vh><![CDATA[<p style="color:blue" align="center"><b>Các kiểu Oden khác nhau ở từng địa phương</b></p><p>Có thể cho nhiều loại nguyên liệu vào món oden. Loại nguyên liệu phổ biến là củ cải và trứng luộc. Nhưng mỗi địa phương khác nhau lại có cách chế biến khác nhau. Ở miền Bắc nước Nhật, người ta thích thêm các loại sò và sansai (các loại rau dại có thể ăn được). Trong khi đó, ở Osaka và một số nơi khác của vùng Kansai, người ta lại thích cho bạch tuộc và những lát gân bò vào. Ở Okinawa, tỉnh nằm ở miền Nam Nhật Bản, người ta lại nấu với chân giò. Đối với nước dùng, người dân ở vùng Kanto có khuynh hướng thích nước dùng có vị đậm trong khi ở vùng Kansai lại thích nước dùng nhạt hơn. Ở vùng Trung bộ đảo Honshu, người dân thường cho hỗn hợp tương miso vào nước dùng. Bên cạnh đó, các vùng còn sử dụng các gia vị khác nhau để ăn kèm với món oden. Thông thường, oden thường được ăn cùng với mù tạt kiểu Nhật. Tuy nhiên, ở một vài nơi, món này được ăn kèm với nước tương miso hoặc là chấm với hỗn hợp gừng nghiền và nước xì dầu. Mỗi vùng ở Nhật Bản lại phát triển những kiểu nấu khác nhau cho món ăn này. <br /></p>]]></vh></dish>
    <dish><cat>1</cat><subject>Tori-no-mizutaki</subject><title><![CDATA[Tori-no-mizutaki <br />(Lẩu gà đơn giản)]]></title><code>111209</code><tp><![CDATA[・500g thịt gà (tốt nhất là thịt chưa bỏ xương)<br />・400g cải thảo<br />・8 cốc nước (1,6l)<br />・1 thìa cà phê muối<br />・1 miếng gừng nhỏ (khoảng 20g)]]></tp><ccb><![CDATA[<ol class="method"><li>Cắt thịt gà thành miếng 4cm, trần qua nước sôi rồi để ráo nước.</li><li>Cho 8 cốc nước (1,6l) và thịt gà vào nồi rồi đun lửa vừa cho tới khi sôi. Vặn nhỏ lửa và hầm sôi lăn tăn trong 20 phút, hớt bớt váng mỡ.</li><li>Cắt phần lõi cứng của cải thảo rồi tách riêng từng lá, cắt thành sợi 2cm, dài 6-7cm. Gọt vỏ gừng và thái chỉ mỏng.</li><li>Sau khi hầm gà được 20 phút, cho 1 thìa cà phê muối vào nồi gà. Cho rau cải thảo vào và đun thêm khoảng 5 phút nữa.</li><li>Múc gà, rau và nước hầm vào các bát nhỏ. Thịt gà và cải thảo có thể ăn với gừng thái chỉ và chấm với ponzu, là nước chấm pha với chanh, hoặc nước chấm vừng (xem cách làm bên dưới).</li></ol>]]></ccb><vh><![CDATA[<p style="color:blue" align="center"><b>Ở Nhật Bản có nhiều loại cây họ chanh</b></p><p>Mặc dù chỉ là một quốc đảo nhỏ nhưng ở Nhật Bản có trồng tới hơn 100 loại cây họ chanh, trong đó có chanh vàng, quýt Nhật (mikan), chanh Nhật (yuzu) và chanh xanh (sudachi). Các loại trái này có đủ kích cỡ và mầu sắc khác nhau. Ruột của nhiều trái có thể ăn như những loại trái cây khác hoặc vắt nước uống. Người ta có thể vắt nước những trái này lên các món ăn để tăng thêm hương vị thơm ngon. Vỏ yuzu bào mỏng thường được cho vào súp nước trong. Còn nếu bạn muốn tắm cho ấm người lên thì có thể cho vỏ quýt khô vào nước. Vỏ quýt có chứa một chất giúp làm tăng tuần hoàn máu.</p>]]></vh></dish>
    <dish><cat>1</cat><subject>Kakiage</subject><title><![CDATA[Kakiage <br />(Bánh rán kiểu Nhật)]]></title><code>111111</code><tp><![CDATA[Kakiage với cà rốt<br />・120g cà rốt<br /><br />Kakiage với tôm và hành tây<br />・6 con tôm (khoảng 100g tôm cả vỏ nhưng không có đầu)<br />・80g hành tây<br /><br />Bột bánh<br />・1/2 quả trứng đã đánh tan (2 thìa canh, hay là 30g) <br />・1 cốc nước lạnh như đá (200ml)<br />・150g bột mì<br /><br />Dầu để chiên bánh<br /><br />Sốt tendashi<br />・150ml nước<br />・2 thìa canh xì dầu (30ml)<br />・2 thìa cà phê đường (6g)<br />・4g cá ngừ khô bào mỏng (katsuo-bushi)  <br />]]></tp><ccb><![CDATA[<ol class="method"><li>Thái chỉ cà rốt thành sợi dài 6cm, dầy 0,5cm.</li><li>Thái hành tây hạt lựu khoảng 1cm. Bóc vỏ và rút chỉ đen trên lưng tôm, sau đó thái hạt lựu 1cm.</li><li>Cho nước lạnh và trứng đã đánh vào một cái bát. Cho bột vào và khuấy đều lên làm bột bánh. Chia bột thành 2 phần đều nhau, một phần bỏ cà rốt vào và phần kia bỏ tôm và hành vào.</li><li>Đun dầu ăn nóng lên 160oC. Múc từng thìa bột và nhân thả vào dầu nóng. Chiên trong khoảng 4 phút cho bánh giòn.</li><li>Để làm nước chấm, cho tất cả nguyên liệu vào một cái xoong và đun sôi lên. Lọc lấy nước trong. Nước chấm này có thể được ăn cùng với củ cải và gừng bào.</li></ol>]]></ccb><vh><![CDATA[<p style="color:blue" align="center"><b>Bà Watanabe Akiko viết về chuyến đi Việt Nam</b></p><p>Đầu tháng 10, tôi đã tổ chức một lớp học nấu ăn và làm món kakiage trước mặt thính giả của Đài phát thanh Nhật Bản ở Hà Nội. Nguyên liệu làm món ăn được mua ở chợ đồ tươi, cửa hàng và siêu thị ở Hà Nội. Tôi rất kinh ngạc trước sự phong phú của thực phẩm ở nơi đây, phần lớn các nguyên liệu quan trọng để làm món ăn Nhật Bản đều sẵn có. Một số siêu thị còn có xì dầu Nhật, cá ngừ khô bào mỏng và tảo biển khô (nori).<br /><br />Công thức chế biến món này đã được chuẩn bị sẵn bằng tiếng Việt và phát cho những người tham dự. Họ sốt sắng ghi chép và hướng về phía trước để lắng nghe những lời tôi nói. Đây là lần đầu tiên tôi gặp thính giả, nhưng đối với tôi, buổi giao lưu rất ấn tượng vì sự quan tâm của mọi người và sự phổ biến của ẩm thực Nhật Bản. Điều đó khuyến khích tôi tiếp tục giới thiệu nhiều món ăn Nhật Bản hơn nữa cho những người ở ngoài nước Nhật.<br /><br /><em>Cách thưởng thức bánh rán kakiage</em><br />Món này có thể được làm bằng bất cứ loại hải sản nào, như mực, hàu v.v… và các nguyên liệu theo mùa khác. Ở Nhật Bản, người ta hay cho kakiage vào mì soba (mì kiều mạch) hoặc mì udon (mì bột mì). Kakiage cũng có thể ăn cùng với cơm. Nếu muốn bánh thật dậy mùi thì bạn có thể chiên bánh bằng dầu vừng.</p>]]></vh></dish>
    <dish><cat>1</cat><subject>Poteto korokke</subject><title><![CDATA[Poteto korokke <br />(Croquette khoai tây kiểu Nhật)]]></title><code>110729</code><tp><![CDATA[・3-4 củ khoai tây (khoảng 500gr)<br />・1/2 củ hành tây (khoảng 120gr)<br />・1 thìa cà phê dầu ăn (5ml, để xào hành)<br />・Muối và tiêu<br />・Dầu ăn để chiên croquette<br /><br /><em>Để bọc vụn bánh mì bên ngoài</em><br />・Bột mì<br />・1 quả trứng<br />・1 thìa canh nước (15ml)<br />・Khoảng 1 cốc vụn bánh mì (cốc 200ml)]]></tp><ccb><![CDATA[<ol class="method"><li>Gọt vỏ và cắt khoai tây thành miếng 3cm: cho vào nước sôi đun nhỏ lửa trong 15-20 phút cho tới khi chín mềm.</li><li>Băm nhỏ hành tây rồi xào hành với 1 thìa cà phê dầu ăn cho tới khi hành hơi vàng, nêm muối và tiêu vừa ăn.</li><li>Chắt hết nước luộc khoai rồi cho vào bát nghiền nhuyễn. Nêm muối và tiêu, rồi cho hành đã xào vào trộn đều.</li><li>Chia hỗn hợp vừa trộn thành 8 phần đều nhau khi hỗn hợp vẫn còn nóng. Nặn mỗi phần thành một miếng hình bầu dục dày khoảng 1 cm. Lăn miếng khoai qua bột khô rồi nhúng vào bát trứng đã đánh tan có hòa thêm chút nước, sau đó lăn qua vụn bánh mì.</li><li>Đun nóng dầu lên khoảng 175oC rồi chiên khoai đã lăn bột trong khoảng 1 phút.</li></ol>]]></ccb><vh><![CDATA[<p style="color:blue" align="center"><b>Croquette giúp thúc đẩy sự phát triển địa phương</b></p><p>Thành phố Ryugasaki ở tỉnh Ibaraki đã biến croquette thành món đặc sản địa phương nhằm thu hút thêm khách tới tham quan thành phố này. Khoảng 20 quán ăn địa phương và cửa hàng thịt đã lập nên Câu lạc bộ Croquette cách đây 10 năm. Các cửa hàng tham gia câu lạc bộ bán nhiều loại croquette đặc sản như croquette có lạc, táo và đậu phụ của địa phương hay croquette vị cà ri.<br /><br />Câu lạc bộ Croquette cũng cung cấp cho khách tham quan một bản đồ đánh dấu tất cả các doanh nghiệp tham gia. Câu lạc bộ cũng tổ chức một cuộc thi croquette cho học sinh trung học và những người đưa ra ý tưởng làm croquette mới.</p>]]></vh></dish>
    <dish><cat>1</cat><subject>Tori no karaage</subject><title><![CDATA[Tori no karaage <br />(Gà chiên giòn kiểu Nhật)]]></title><code>110701</code><tp><![CDATA[・2 miếng thịt đùi gà (500gr)<br />・1/2 thìa càphê muối (2,5gr)<br />・Hạt tiêu<br />・2 thìa canh xì dầu (30ml)<br />・2 thìa càphê nước gừng ép<br />・Bột mì để lăn thịt gà<br />・Dầu để chiên]]></tp><ccb><![CDATA[<ol class="method"><li>Trộn nước gừng ép với xì dầu. Một mẩu gừng 3cm khi mài ra và ép lấy nước sẽ được khoảng 2 thìa càphê nước gừng.</li><li>Cắt thịt gà thành miếng 3cm rồi trộn muối và tiêu vào thịt.</li><li>Cho xì dầu và nước gừng vào gà ướp khoảng 10 phút.</li><li>Đổ thịt gà lên một cái rây để ráo hết nước rồi lăn thịt qua bột mì khô.</li><li>Đun nóng dầu lên 170o và chiên gà trong khoảng 4 phút. Nếu thịt gà có xương thì chiên khoảng 7-8 phút.</li></ol>]]></ccb><vh><![CDATA[<p style="color:blue" align="center"><b>Tori no karaage: Món ăn được mọi người yêu thích</b></p><p>Tori no karaage hay gọi tắt là karaage, món gà chiên giòn kiểu Nhật, là món ăn phổ biến nhất hay được dùng trong bento (cơm hộp ăn trưa kiểu Nhật). Đây là món ăn được nhiều người yêu thích, từ trẻ tới già. Tori no karaage có thể là một món trong bữa cơm hoặc cũng có thể làm món ăn nhẹ, hay đồ nhậu.<br /><br />Tori no karaage là món ăn gia đình nhưng cũng có ở nhiều quán ăn, trong đó có những quán đặc sản karaage, hay những quầy bán đồ ăn trong các bách hóa. Món này được bán riêng hoặc bán cùng với cơm hộp ăn trưa.<br /><br />Có rất nhiều loại karaage khác nhau trên khắp Nhật Bản và thậm chí còn có cả hội chợ karaage.</p>]]></vh></dish>
    <dish><cat>1</cat><subject>Okonomi-yaki</subject><title><![CDATA[Okonomi-yaki <br />(Bánh xèo kiểu Nhật Bản)]]></title><code>110617</code><tp><![CDATA[・80gr mực<br />・200gr bắp cải<br />・1 quả trứng<br />・100gr bột mì<br />・1/2 cốc nước (100ml)<br />・1/2 thìa cà phê muối (2,5gr)<br />・Hạt tiêu<br />・1 thìa cà phê xì dầu (5ml)<br />・Dầu ăn để chiên bánh<br /><br /><em>Nguyên liệu làm sốt</em><br />・2 thìa canh sốt cà chua ketchup (30ml)<br />・1 thìa canh xì dầu (15ml)<br />・Sốt mayonnaise (để ăn thêm nếu muốn)]]></tp><ccb><![CDATA[<ol class="method"><li>Thái mực thành miếng nhỏ khoảng 1cm. Thái nhỏ bắp cải thành miếng khoảng 0,5cm.</li><li>Đánh trứng trong một cái bát. Sau đó cho nước, muối, xì dầu và hạt tiêu vào khuấy tan đều. Tiếp theo bạn hãy cho bột vào đánh đều lên thành hỗn hợp bột sệt.</li><li>Cho mực và bắp cải đã thái vào bột, trộn thật kỹ để bột và nhân bánh hòa đều vào nhau.</li><li>Đặt chảo lên bếp cho nóng chảo rồi quét một lớp dầu mỏng. Sau đó đổ tất cả hỗn hợp bột và nhân bánh vào dàn mỏng đều trong chảo, dày khoảng 2cm. Đậy vung chảo và đun nhỏ lửa khoảng 7-8 phút. Khi mặt dưới bánh đã vàng thì lật mặt và đổ thêm chút dầu vào cạnh mép bánh, tiếp tục đun nhỏ lửa khoảng 7-8 phút nữa là bánh chín.</li><li>Trộn sốt cà chua ketchup với xì dầu để làm nước sốt. Cho bánh Okonomi-yaki ra đĩa rồi rưới nhiều sốt lên trên. Sau đó nếu muốn, bạn có thể cho thêm sốt mayonnaise lên trên cùng.</li></ol>]]></ccb><vh><![CDATA[<p style="color:blue" align="center"><b>Các loại bánh Okonomi-yaki</b></p><p>Okonomi-yaki có thể làm với nhiều loại nhân bánh khác nhau. Loại phổ biến nhất là thịt heo và bắp cải, nhưng các loại nhân khác như bạch tuộc, mentaiko (trứng cá tuyết muối cay), phomát, kimchi (dưa cải muối cay của Hàn Quốc), và mochi (bánh giầy Nhật Bản) cũng khá phổ biến. Ngoài ra, người ta cũng làm Okonomi-yaki với một lớp mì xào và gọi là Modan-yaki.<br />Có hai loại Okonomi-yaki chính là kiểu Kansai và kiểu Hiroshima. Kiểu Kansai là kiểu trộn đều nhân bánh và bột, còn kiểu Hiroshima để bột và nhân riêng. Người ta sẽ đổ bột lên chảo trước thành một lớp mỏng, sau đó mới cho từng lớp nhân bánh lên trên, như bắp cải, thịt, mì xào, trứng hoặc các loại thực phẩm hoặc rau khác.<br />Okonomi-yaki có nguồn gốc từ những món ăn làm từ bột mì hòa với nước, được dùng trong các lễ trà đạo của Sen no Rikyu, một nhân vật ở thế kỷ thứ 16, người đã đóng góp rất lớn vào việc phổ biến trà đạo ở Nhật Bản. Trong thời Minh Trị cuối thế kỷ 19, các kiốt ven đường có bán Yoshoku-yaki, giống như bánh crếp kiểu Tây, là bánh bột mì tráng mỏng trên rắc cá ngừ khô bào mỏng bonito, tỏi Tây thái mỏng và một loại sốt nào đó. Món ăn này rất phổ biến trong dân thường. Người ta nói rằng món ăn này đã dần thay đổi thành món Okonomi-yaki ngày nay.</p>]]></vh></dish>
    <dish><cat>1</cat><subject>Cá nục Aji chiên giòn</subject><title><![CDATA[Cá nục Aji chiên giòn sốt chua ngọt]]></title><code>110520</code><tp><![CDATA[・3 con cá nục Aji hoặc 300gr cá nục đã lọc xương<br />・½ củ hành tây<br />・2 quả ớt xanh (hoặc các loại ớt ngọt khác)<br />・1 quả ớt đỏ khô<br />・½ thìa cà phê muối (2,5gr)<br /><br />・Bột mì để rắc lên cá trước khi chiên<br />・Dầu để chiên giòn<br /><br /><em>Nước sốt</em><br />・½ cốc dấm gạo (100ml), hoặc dấm ngũ cốc khác<br />・¼ cốc nước (50ml)<br />・2 thìa canh đường (18gr)<br />・1 thìa canh xì dầu (15ml)<br />・1 thìa cà phê muối]]></tp><ccb><![CDATA[<ol class="method"><li>Đánh sạch vẩy cứng và nhọn ở gần đuôi cá. Cắt bỏ đầu cá, mổ cá và moi sạch ruột rồi rửa sạch và dùng giấy bếp thấm khô cả trong và ngoài cá. Lọc hai bên lườn cá bằng kỹ thuật sanmai-oroshi của Nhật. Nhặt sạch xương nhỏ còn dính lại trên miếng lườn cá, rồi cắt miếng khoảng 4cm. Cho ½ thìa cà phê muối vào cá, trộn đều rồi để sang một bên.</li><li>Thái mỏng hành và ớt xanh. Ngâm ớt đỏ khô trong nước cho mềm, bỏ hột rồi thái lát mỏng.</li><li>Trộn các nguyên liệu làm nước sốt trong một cái bát. Khuấy kỹ để đường và muối tan hết. Bỏ hành, ớt xanh và ớt đỏ đã thái mỏng vào nước sốt này.</li><li>Lăn cá qua bột khô, rũ hết bột thừa rồi chiên ngập dầu sôi 170 độ trong khoảng 2-3 phút. Để cá ráo dầu rồi bỏ vào nước sốt khi cá còn nóng. Món này có thể ăn ngay hoặc để một lúc cho ngấm, hay giữ trong tủ lạnh được 2 ngày.</li></ol>]]></ccb><vh><![CDATA[<p style="color:blue" align="center"><b>Một định nghĩa về nanban</b></p><p>Nanban bắt nguồn từ chữ Hán nanman, là người man di phương Nam. Đây là một từ có ý miệt thị, chỉ những người không phải người Trung Quốc sống ở khu vực miền Nam. Tuy nhiên ở Nhật Bản, nanban lại được dùng để chỉ những thứ mới lạ có nguồn gốc từ nước ngoài. Những đồ vật và văn hóa ngoại lai, từ những nơi như Bồ Đào Nha, Tây Ban Nha và Đông Nam Á, đưa vào Nhật Bản hồi giữa thế kỷ 16, được gọi là nanban. Nanban-zuke là nước sốt kiểu nanban, là từ để chỉ những món chiên giòn và trộn với nhiều ớt vào thời mà dầu và ớt không được dùng nhiều trong ẩm thực Nhật Bản. Hay nanban-gashi là từ chỉ bánh kẹo kiểu nanban.</p>]]></vh></dish>
    <dish><cat>1</cat><subject>Nitsuke</subject><title><![CDATA[Nitsuke <br />(Cá bơn kho)]]></title><code>100804</code><tp><![CDATA[・4 lườn cá bơn (karei)/khoảng 100gr mỗi miếng<br />・20gr gừng tươi<br /><br /><strong>Nước kho</strong> <br />・300ml nước<br />・3 thìa súp (27gr) đường<br />・3 thìa súp (45ml) xì dầu]]></tp><ccb><![CDATA[<ol class="method"><li>Thái gừng thành miếng mỏng</li><li>Cho nước, đường và xì dầu vào một cái chảo rồi khuấy đều. Đun sôi trên lửa vừa.</li><li>Cho cá vào nước trên, để mặt da cá lên trên, và xếp sao cho các miếng cá không chồng lên nhau. Xếp các lát gừng vào giữa những miếng cá, dùng thìa múc nước sốt rưới lên trên mặt cá.</li><li>Đậy một cái vung nhỏ ngay trên mặt cá, và đun sôi kỹ trong 10 phút.</li><li>Mở vung và đun thêm một chút nữa, thỉnh thoảng lại dùng thìa rưới nước sốt lên mặt cá. Đun cho tới khi nước sốt đặc quánh lại là được.</li></ol>]]></ccb><vh><![CDATA[<p style="color:blue" align="center"><b>Người Nhật và hải sản</b></p><p>Nhật Bản có biển bao quanh nên có nguồn hải sản phong phú. Sushi là một  món cá sống với cơm trộn dấm, có thể được mô tả là món ăn độc đáo của  riêng Nhật Bản. Ở Nhật cũng có nhiều cách chế biến khác nhau cho riêng  từng loại cá. Có thể nói rằng, các món ăn Nhật Bản bổ dưỡng là nhờ cá,  vì cá giúp giảm cholesterol và có nhiều chất dinh dưỡng có lợi cho sức  khỏe.</p>]]></vh></dish>
    <dish><cat>1</cat><subject>Teriyaki</subject><title><![CDATA[Teriyaki <br />(Gà nướng)]]></title><code>100803</code><tp><![CDATA[・2 lười gà rút xương, để nguyên da<br />・Một ít dầu ăn (để quét lên mặt chảo)<br />・3 thìa súp (27gr) đường<br />・2 ½ thìa súp (khoảng 40ml) xì dầu<br />・100ml nước<br />・Một chút muối]]></tp><ccb><![CDATA[<ol class="method"><li>Dùng nĩa châm vào thịt để thịt ngấm gia vị hơn.</li><li>Làm nóng chảo trên lửa vừa và quét một lớp dầu mỏng lên mặt chảo. Để mặt da gà áp xuống chảo và chiên cho tới khi da vàng. Lật gà và chiên tiếp cho tới lúc thịt trắng. Dùng giấy bếp thấm bớt dầu còn lại trên chảo. Để thịt trở lại chảo, đổ 100ml nước và thêm một chút muối vào, đậy vung và đun nhỏ lửa.</li><li>Khi thịt chín, thêm đường và xì dầu, rồi đậy vung, tiếp tục om nhỏ lửa. Thỉnh thoảng lật miếng thịt cho đều hai mặt. Khi nước cạn bớt và quánh lại là thịt đã chín kỹ.</li><li>Để thịt nguội bớt rồi thái miếng. Rưới nước hầm thịt lên trên.</li></ol>]]></ccb><vh><![CDATA[<p style="color:blue" align="center"><b>Người Nhật và gia vị</b></p><p>Xì dầu là một trong những gia vị chính của Nhật Bản. Người ta nói rằng  loại gia vị truyền thống này đang được sử dụng tại hơn 100 nước trên thế  giới. Không thể nói về đồ ăn Nhật Bản mà lại không đề cập tới xì dầu.  Xì dầu và các gia vị của Nhật khác không chỉ làm tăng thêm hương vị cho  món ăn, mà còn thêm cả mầu sắc nữa. Xì dầu cũng giúp giữ thức ăn lâu  hơn.</p>]]></vh></dish>
    <dish><cat>1</cat><subject>Tempura</subject><title><![CDATA[Tempura <br />(Món bao bột chiên)]]></title><code>100802</code><tp><![CDATA[・12 con tôm<br />・Các loại rau củ <br />(Khoai lang, ớt ngọt, cà tím, và các loại rau quả khác)<br /><br /><strong>Bột mì nhão, gọi là "Koromo"</strong> <br />・½ quả trứng (đánh tan)<br />・200ml nước lạnh<br />・125gr bột mì<br />・Khoảng 600ml dầu ăn<br />・25gr bột mì (bột khô để rắc lên trên)<br /><br /><strong>Nước chấm Tempura</strong> <br />・150ml nước<br />・2 thìa súp (30ml) xì dầu<br />・1 thìa càphê (3gr) đường<br />・Một ít bột nêm từ cá<br /><br />Cho tất cả các thành phần trên vào một cái xoong nhỏ và đun sôi là được.]]></tp><ccb><![CDATA[<ol class="method"><li>Rửa sạch tôm, bóc vỏ, dùng nĩa hoặc que nhọn để khêu rút chỉ đen trên lưng tôm. Dùng giấy nhà bếp thấm cho tôm khô nước rồi rây một lớp bột khô mỏng lên tôm.</li><li>Cắt rau củ theo kích thước tùy ý, rồi rây bột khô bao quanh.</li><li>Trộn bột nhão "Koromo". Dùng đũa hoặc một cái nĩa đánh tan trứng cùng với nước trong một cái bát, sau đó đổ bột vào quấy đều.</li><li>Cho dầu vào chảo và đun cho dầu nóng tới 160 độ. Nhúng tôm và rau vào bột Koromo rồi chiên. Không nên chiên một lúc quá nhiều vì như vậy sẽ khiến nhiệt độ dầu bị giảm.Chiên khoảng 3-4 phút là được, để ráo bớt dầu rồi gắp ra đĩa có trải sẵn giấy bếp cho thấm hết dầu thừa.</li><li>Bày tôm và rau chiên lên đĩa và đặt bát nước chấm bên cạnh. Tempura cũng có thể ăn với chút muối và vài lát chanh.</li></ol>]]></ccb><vh><![CDATA[<p style="color:blue" align="center"><b>Người Nhật và thức ăn theo mùa &quot;Shun&quot;</b></p><p>Người Nhật rất coi trọng "Shun", có nghĩa là thức ăn theo mùa. Vì người  Nhật cảm nhận mùa qua các món ăn nên đã sáng chế và phát triển các cách  nấu ăn, sao cho có thể thưởng thức được hương vị nguyên thủy của thực  phẩm.</p>]]></vh></dish>
</japanese>